# ステップ バイ ステップ：Aikenで「ミンティング (minting)」 バリデータを書く

<br />
---

## ステップ1: 始める前に、Aikenを更新してください。

```bash
 cargo install --git https://github.com/aiken-lang/aiken.git
```

または、公式[Aiken](https://aiken-lang.org/installation-instructions)ドキュメンテーションのお好みのインストール手順に従ってください。

<br />
---

## ステップ2: 新しいAikenプロジェクトを作成してください。
```bash
cd aiken
aiken new ppbl2023/token-minting-validator
cd token-minting-validator
aiken check
```
今、空の`/validators`ディレクトリが作成されます。

`/validators` ディレクトリに新しいファイルを作成して、`minter.ak` と名付けても良いし、任意のファイル名を選んでも構いません。

<br />
---

## ステップ3: 単純な「ミンティング (minting)」バリデータを書いてください。
`minter.ak`を開いて、以下のコードを追加してください。このコードの行ごとの説明については、上記のビデオを確認してください。

```javascript
use aiken/transaction.{ScriptContext} as tx

validator {
  fn gift_card(rdmr: Int, ctx: ScriptContext) -> Bool {
    let ScriptContext { purpose, .. } =
      ctx

    expect tx.Mint(_policy) =
      purpose

    rdmr == 1618033988
  }
}
```

<br />
---

## ステップ4: バリデータを aiken build でコンパイルしてください。

`minter.ak` ファイルを保存し、次にプロジェクトディレクトリ `/token-minting-validator` からこのコマンドを実行してください。

```bash
aiken build
```
出力は `plutus.json` ファイルです。`plutus.json` ファイルは `/token-minting-validator` ディレクトリのルートに表示されます。

<br />
---

## ステップ5: aiken blueprint convertを使用してなじみのある .plutus スクリプトを作成してください。
今、PlutusTxからコンパイルしたものと同様の '.plutus' スクリプトを取得するために 'aiken blueprint convert' を使用できます。

出力を 'aiken-minter.plutus' という名前のファイルに保存してください。

<br />
---

## ステップ6: 出力を使用してトークンを「ミント (mint)」してください。
`aiken-minter.plutus` ファイルを使用して、[Lesson 202.4](/modules/202/2024) の `mint-tokens-plutus-script.sh` を試してみるか、動作の仕組みを確認するために上記のビデオを視聴してみてください。

<br />
---
<br />

# 学び続けてください
もっと深くAikenに入りたい場合、[Aiken Gift Card Tutorial](https://aiken-lang.org/example--gift-card)を試してみてください。このチュートリアルでは、Aikenで関連する2つのバリデータを構築する方法を示します。そのうちの1つは「ミンティング (minting)」のロジックを扱い、もう1つはNFTの所有者に追加のトークンをアンロックする支出バリデータです。

この例では、JavaScriptでトランザクションを構築するために[Lucid](https://lucid.spacebudz.io/)を使用する方法も示しています。スマートコントラクトを書くためのさまざまな言語があるように、JavaScriptでトランザクションを構築するためのさまざまなライブラリも存在します。私たちはLucidとMeshを比較することをお勧めします。どちらがお好きですか？


import MDXLessonLayout from "@/src/components/lms/Lesson/MDXLessonLayout.tsx";
export default ({ children }) => <MDXLessonLayout>{children}</MDXLessonLayout>;